\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{times}

\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\parindent}{1em}

\setcounter{secnumdepth}{0}

\renewcommand{\baselinestretch}{1}

\begin{document}
	\input{srce/common/title_page.tex}
	
	\tableofcontents
	\newpage
	
	\section{Introducción}
	
		\subsection{Propósito del Documento}
		
			Este documento ha sido elaborado con el propósito fundamental de servir como piedra angular en la planificación, desarrollo, y despliegue del sistema e-commerce para \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL}, una empresa dedicada a la venta y mantenimiento de motores industriales y semi industriales. Su objetivo principal es definir con precisión los requisitos, alcance, y expectativas del proyecto, asegurando que todas las partes interesadas tengan una comprensión clara y unificada del camino a seguir.
			
			Además, este documento busca:
			
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Proporcionar una Guía Detallada}: Servir como una referencia completa para el equipo de desarrollo, diseño, y gestión del proyecto, incluyendo arquitectos de software, diseñadores de UX/UI, desarrolladores, y testers, asegurando que todos los participantes estén alineados con los objetivos y requisitos del proyecto.
				\item \textbf{Facilitar la Comunicación}: Actuar como un medio de comunicación efectivo entre \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} y el equipo de desarrollo, promoviendo un entendimiento claro de las necesidades del negocio y cómo el sistema e-commerce las abordará.
				\item \textbf{Definir Objetivos y Expectativas}: Establecer de manera explícita los objetivos del proyecto, incluyendo funcionalidades específicas, requisitos no funcionales, y expectativas de rendimiento, para asegurar la entrega de un producto que cumpla o supere las expectativas de la empresa.
				\item \textbf{Establecer un Marco para la Toma de Decisiones}: Proporcionar un marco basado en información detallada y análisis exhaustivo que guíe las decisiones críticas durante el ciclo de vida del proyecto, desde la selección de tecnologías hasta estrategias de implementación y mantenimiento.
				\item \textbf{Identificar y Gestionar Riesgos}: Ayudar en la identificación temprana de potenciales riesgos y en la planificación de estrategias de mitigación para asegurar un proceso de desarrollo fluido y eficiente.
				\item \textbf{Servir como Contrato}: Funcionar como un acuerdo de proyecto entre \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} y el equipo de desarrollo, definiendo entregables, cronogramas, y estándares de calidad, entre otros aspectos cruciales para el éxito del proyecto.
			\end{itemize}
			
			Este documento está diseñado para ser dinámico, permitiendo actualizaciones y ajustes conforme avanza el proyecto y emergen nuevos requisitos o desafíos. Su finalidad última es garantizar que el sistema e-commerce desarrollado para \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} no solo cumpla con las necesidades actuales de la empresa sino que también posea la flexibilidad y escalabilidad para adaptarse a futuras exigencias del mercado y del negocio.
		
		\subsection{Contexto y Justificación del Proyecto}
		
			En un mundo cada vez más digitalizado, la necesidad de adaptarse y evolucionar se ha convertido en una premisa fundamental para las empresas que buscan mantener su relevancia y competitividad en el mercado. \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL}, con su enfoque en la venta y mantenimiento de motores industriales y semi industriales, se encuentra en un momento crucial para adoptar nuevas estrategias que le permitan expandir su alcance, mejorar su eficiencia operativa, y ofrecer un valor añadido a sus clientes.
			
			\textbf{Contexto}: La industria de motores industriales y semi industriales es altamente técnica y especializada, con clientes que demandan no solo productos de alta calidad sino también servicios de mantenimiento y reparación eficientes y confiables. Hasta la fecha, ELECTROSOL ha gestionado sus operaciones mediante canales tradicionales, lo que ha limitado su capacidad para escalar su negocio y responder rápidamente a las necesidades del mercado.
			
			\textbf{Justificación}: La implementación de un sistema e-commerce robusto y bien diseñado se presenta como la solución óptima para superar estas limitaciones. Este proyecto no solo facilitará una expansión significativa en el mercado al permitir a ELECTROSOL llegar a un público más amplio sino que también transformará la experiencia de compra y servicio para los clientes, ofreciendo:
			
			\begin{itemize}[noitemsep] % Noitemsep para reducir el espacio entre ítems
				\item \textbf{Accesibilidad Mejorada}: Disponibilidad 24/7 de productos y servicios, eliminando barreras físicas y temporales para los clientes.
				\item \textbf{Eficiencia Operativa}: Automatización de procesos de venta y gestión de servicios, lo que resulta en una reducción de costos y tiempos de respuesta más rápidos.
				\item \textbf{Personalización y Satisfacción del Cliente}: Posibilidad de ofrecer recomendaciones personalizadas y gestionar de manera más efectiva las expectativas y experiencias de los clientes.
				\item \textbf{Datos e Inteligencia de Negocio}: Recolección y análisis de datos sobre el comportamiento de compra y las preferencias de los clientes, lo cual permitirá a ELECTROSOL tomar decisiones basadas en información para futuras estrategias de negocio y desarrollo de productos.
			\end{itemize}
			
			El proyecto e-commerce para \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} es, por lo tanto, una inversión estratégica crítica que permitirá a la empresa no solo adaptarse a la era digital sino también liderar en su sector, asegurando su crecimiento sostenible y su capacidad para enfrentar desafíos futuros. La justificación de este proyecto radica no solo en su potencial para incrementar las ventas y la cuota de mercado sino también en su capacidad para fortalezar la marca \textbf{ELECTROSOL} como sinónimo de innovación, calidad y compromiso con la satisfacción del cliente.
		
		\subsection{Objetivos del Sistema e-commerce}
		
			El desarrollo e implementación del sistema e-commerce para \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} tiene como finalidad fundamental transformar y optimizar la forma en que la empresa interactúa con su mercado, ofreciendo una plataforma robusta, segura y fácil de usar que permita alcanzar los siguientes objetivos clave:
			
			\begin{enumerate}[noitemsep] % Noitemsep para reducir el espacio entre ítems
				\item \textbf{Expansión del Mercado}: Ampliar el alcance de \textbf{ELECTROSOL} a un público más amplio, superando las limitaciones geográficas para acceder a nuevos mercados y segmentos de clientes.
				\item \textbf{Mejora de la Experiencia del Cliente}: Ofrecer una experiencia de compra y servicio al cliente sin fricciones, integrando funcionalidades que permitan una navegación intuitiva, búsqueda eficiente de productos y servicios, y procesos de compra y pago simplificados.
				\item \textbf{Optimización de la Operativa Interna}: Automatizar y digitalizar procesos de negocio clave, como la gestión de inventarios, el procesamiento de pedidos, y la programación de servicios de mantenimiento y reparación, para mejorar la eficiencia operativa y reducir costos.
				\item \textbf{Personalización de Servicios y Ofertas}: Utilizar datos y análisis de comportamiento del cliente para personalizar ofertas y recomendaciones, mejorando así la satisfacción del cliente y fomentando la lealtad a la marca.
				\item \textbf{Integración de Servicios Postventa}: Facilitar a los clientes el acceso a servicios de mantenimiento y reparación, incluyendo la programación de citas y el seguimiento de estos servicios, para asegurar una experiencia de usuario coherente y de alta calidad.
				\item \textbf{Fortalecimiento de la Marca \textbf{ELECTROSOL}}: Posicionar a \textbf{ELECTROSOL} como una marca líder en la industria, innovadora y centrada en el cliente, a través de la adopción de tecnología de vanguardia y la oferta de soluciones integrales que respondan a las necesidades del mercado.
				\item \textbf{Análisis y Toma de Decisiones Basada en Datos}: Implementar herramientas de análisis que permitan recopilar, procesar y analizar datos del comportamiento de compra y las interacciones de los usuarios, para informar decisiones estratégicas de negocio y optimización continua del sistema.
				\item \textbf{Escalabilidad y Flexibilidad del Sistema}: Desarrollar el sistema con una arquitectura que permita su fácil escalabilidad y adaptabilidad a cambios futuros en el mercado o en la estrategia de negocio, asegurando así la longevidad y relevancia del sistema e-commerce.
			\end{enumerate}
			
			El éxito en el logro de estos objetivos permitirá a \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} no solo mejorar significativamente su posición en el mercado sino también construir una base sólida para el crecimiento y la innovación continuos en el futuro.
			
	\section{Alcance del Proyecto}
		
		\subsection{Inclusión de Funcionalidades y Servicios}
			
			El proyecto del sistema e-commerce para \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} está diseñado para ser una solución integral que cubra todas las necesidades de la empresa y sus clientes, ofreciendo una plataforma segura, eficiente y fácil de usar. A continuación, se detallan las funcionalidades y servicios incluidos en el proyecto, alineados con los requisitos funcionales y no funcionales establecidos:
			
			\textbf{Requisitos Funcionales}
			
			\begin{enumerate}[noitemsep]
				\item \textbf{Gestión de Usuarios}
					\begin{itemize}[noitemsep]
						\item Implementación de un sistema de registro y autenticación que soporte tres tipos de usuarios (clientes, administradores y técnicos), permitiendo a cada uno acceder a funcionalidades específicas según su rol.
						\item Desarrollo de interfaces de usuario para la actualización de información personal por parte de los clientes.
						\item Creación de herramientas administrativas para la gestión de cuentas de usuarios y técnicos, incluyendo la asignación de permisos y roles.
					\end{itemize}
				\item \textbf{Gestión de Productos}
					\begin{itemize}[noitemsep]
						\item Desarrollo de un sistema de administración de productos que permita a los administradores agregar, actualizar y eliminar productos, incluyendo detalles como nombre, descripción, especificaciones técnicas, precio y disponibilidad.
					\end{itemize}
				\item \textbf{Gestión de Servicios}
					\begin{itemize}[noitemsep]
						\item Implementación de un módulo para definir y gestionar los tipos de servicios ofrecidos, permitiendo a los clientes buscar servicios por tipo y agendar citas en línea.
					\end{itemize}
				\item \textbf{Carrito de Compras y Pago}
					\begin{itemize}[noitemsep]
						\item Integración de un carrito de compras que permita a los usuarios agregar productos, modificar su selección y realizar el pago en línea mediante un sistema de pago seguro que soporte múltiples métodos de pago.
					\end{itemize}
				\item \textbf{Reportes y Analíticas}
					\begin{itemize}[noitemsep]
						\item Generación de reportes detallados para administradores sobre ventas, servicios más solicitados y rendimiento de los técnicos, utilizando herramientas de analítica avanzada.
					\end{itemize}
				\item \textbf{Feedback de Usuarios y Soporte}
					\begin{itemize}[noitemsep]
						\item Incorporación de un sistema de valoraciones y reseñas para productos y servicios, así como un chat en vivo y/o sistema de tickets para el soporte al cliente.
					\end{itemize}
				\item \textbf{Personalización y Recomendaciones}
					\begin{itemize}[noitemsep]
						\item Desarrollo de algoritmos de recomendación basados en el historial de compras y búsquedas de los usuarios, para personalizar la experiencia de usuario en el sitio.
					\end{itemize}
				\item \textbf{Marketing y Promociones}
					\begin{itemize}[noitemsep]
						\item Implementación de herramientas para la gestión de promociones y descuentos, así como la integración de herramientas de marketing por correo electrónico para campañas dirigidas.
					\end{itemize}
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Requisitos No Funcionales}
			
			Además, el proyecto se compromete a cumplir con los siguientes requisitos no funcionales, garantizando la seguridad, usabilidad, rendimiento, escalabilidad e integraciones necesarias para el éxito y la sostenibilidad del sistema e-commerce:
			
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item Implementación de robustas medidas de seguridad y cumplimiento de normativas sobre privacidad y protección de datos.
				\item Diseño responsivo y interfaces intuitivas para asegurar una experiencia de usuario óptima en dispositivos móviles y de escritorio.
				\item Optimización de tiempos de carga y capacidad para escalar y soportar un aumento en el número de usuarios y transacciones.
				\item Integración con sistemas de pago en línea y capacidad para futuras integraciones con sistemas de inventario y CRM.
			\end{itemize}
		
			Este alcance del proyecto refleja el compromiso de \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} con la innovación y la excelencia, asegurando que el sistema e-commerce no solo satisfaga las necesidades actuales sino que también esté preparado para adaptarse y crecer junto con la empresa y sus clientes en el futuro.
			
		\subsection{Limitaciones y Exclusiones}
			
			Aunque el proyecto del sistema e-commerce para \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} está diseñado para ser una solución integral y robusta, es importante reconocer ciertas limitaciones y exclusiones inherentes al alcance definido por los requisitos funcionales y no funcionales. Estas limitaciones son determinadas por factores como la viabilidad técnica, presupuestaria, y temporal. A continuación, se especifican las principales limitaciones y exclusiones del proyecto:
			
			\begin{enumerate}[noitemsep]
				\item \textbf{Integración con Sistemas de Terceros Existentes}: Aunque el sistema e-commerce estará equipado para integrarse con sistemas de pago en línea, la integración con sistemas de inventario y CRM externos o preexistentes se considerará fuera del alcance inicial del proyecto. Estas integraciones podrán evaluarse y planificarse como parte de una fase de expansión posterior.
				\item \textbf{Desarrollo de Contenido}: La creación de contenido detallado para cada producto y servicio en el catálogo es responsabilidad de \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL}. El proyecto se centrará en el desarrollo de la plataforma y las herramientas necesarias para gestionar este contenido, sin incluir la creación o curación del mismo.
				\item \textbf{Soporte Multilenguaje y Multimoneda}: El sistema inicialmente será lanzado para operar en un solo idioma y manejará una única moneda. El soporte para múltiples idiomas y monedas podría ser considerado para desarrollos futuros pero queda excluido del alcance actual debido a limitaciones de tiempo y complejidad técnica.
				\item \textbf{Personalización Extrema del Usuario}: Mientras que el sistema permitirá cierto nivel de personalización basado en el comportamiento del usuario, la creación de interfaces o experiencias de usuario altamente personalizadas para cada cliente individual queda fuera del alcance inicial. La plataforma buscará un balance entre personalización y una experiencia de usuario coherente para todos los usuarios.
				\item \textbf{Logística y Gestión de Envíos}: La plataforma facilitará la venta de productos y la programación de servicios, pero la gestión logística y de envíos físicos de productos no será gestionada directamente por el sistema e-commerce. Se espera que \textbf{ELECTROSOL} maneje estos aspectos mediante procesos internos o a través de terceros.
				\item \textbf{Atención al Cliente en Tiempo Real 24/7}: Aunque se incluirá un sistema de chat en vivo y/o tickets para soporte al cliente, el soporte 24/7 no estará garantizado como parte del alcance del proyecto. La disponibilidad de estas funciones estará sujeta a los horarios de operación de \textbf{ELECTROSOL}.
			\end{enumerate}
			
			Estas limitaciones y exclusiones han sido definidas con el propósito de asegurar la entrega oportuna y eficaz del sistema e-commerce, concentrándose en las capacidades y funcionalidades críticas que proporcionarán el mayor valor a \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} y sus clientes. La revisión y posible inclusión de características o funcionalidades excluidas inicialmente podrán considerarse en futuras fases del proyecto, sujeta a una evaluación detallada de impacto, costos y beneficios.
			
	\section{Descripción General del Proyecto}
		
		\subsection{Información sobre ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL}
		
			ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL es una pequeña empresa familiar con una larga trayectoria en la venta y mantenimiento de motores industriales y semi industriales. A pesar de su compromiso con la excelencia y la calidad, ELECTROSOL ha enfrentado desafíos en ampliar su presencia en el mercado y adaptarse a la era digital. Operando en un sector altamente técnico y especializado, ELECTROSOL ha mantenido operaciones tradicionales, lo que ha limitado su capacidad para escalar y responder rápidamente a las necesidades cambiantes de sus clientes. Este proyecto de sistema e-commerce representa una oportunidad estratégica para ELECTROSOL de superar estas barreras y potenciar su crecimiento.
		
		\subsection{Resumen de Necesidades del Negocio y Soluciones Propuestas}
		
			\textbf{Necesidades del Negocio:}
			
			ELECTROSOL se encuentra en un punto crítico donde es imperativo adoptar nuevas estrategias para:
			
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Ampliar el Alcance del Mercado}: Romper las barreras geográficas y llegar a una audiencia más amplia.
				\item \textbf{Mejorar la Eficiencia Operativa}: Optimizar procesos internos para reducir costos y mejorar la respuesta al cliente.
				\item \textbf{Adaptarse a las Expectativas Digitales del Cliente}: Ofrecer una experiencia de compra moderna y accesible.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Soluciones Propuestas:}
			
			Para abordar estas necesidades, se propone el desarrollo de un sistema e-commerce que incluya:
			
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Plataforma de Venta en Línea}: Facilitar el acceso a productos y servicios de ELECTROSOL a través de una plataforma digital accesible las 24 horas, los 7 días de la semana.
				\item \textbf{Automatización y Gestión de Procesos}: Mejorar la eficiencia mediante la digitalización de la gestión de inventarios, procesamiento de pedidos y servicios de mantenimiento.
				\item \textbf{Experiencia del Cliente Personalizada}: Implementar funcionalidades que permitan una experiencia de compra personalizada, basada en el comportamiento y preferencias del usuario.
				\item \textbf{Análisis de Datos para Toma de Decisiones}: Utilizar herramientas de análisis para recoger insights valiosos sobre el comportamiento de compra y preferencias de los clientes, informando así futuras decisiones de negocio y optimización del sistema.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Limitaciones a Considerar:}
			
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item La integración con sistemas de inventario y CRM preexistentes queda fuera del alcance inicial, priorizando la implementación de la plataforma e-commerce y la automatización de procesos clave.
				\item La creación de contenido detallado para el catálogo en línea recae en ELECTROSOL, con el sistema proporcionando las herramientas necesarias para su gestión.
				\item Soporte multilenguaje, multimoneda, y personalización extrema del usuario son áreas que pueden explorarse en fases futuras del proyecto.
			\end{itemize}
			
			Este proyecto representa un paso fundamental para ELECTROSOL hacia la transformación digital, buscando no solo expandir su mercado sino también fortalecer su posición como una empresa innovadora que responde eficazmente a las necesidades de sus clientes en un entorno competitivo y en constante evolución.
	
	\section{Requisitos del Sistema}
	
		El desarrollo del sistema e-commerce para \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} se guiará por una serie de requisitos funcionales y no funcionales meticulosamente definidos. Estos requisitos son esenciales para asegurar que el sistema no solo satisfaga las necesidades actuales de \textbf{ELECTROSOL} sino que también esté preparado para adaptarse a futuras exigencias del mercado y del negocio.
		
		\subsection{Requisitos Funcionales}
		
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Gestión de Usuarios}: El sistema incorporará un módulo de gestión de usuarios que soporte la creación de cuentas para clientes, administradores y técnicos. Permitirá a los usuarios gestionar sus datos personales de forma segura y facilitará a los administradores la capacidad de controlar el acceso y las funciones de los usuarios dentro del sistema, asegurando un entorno seguro y personalizado para cada tipo de usuario.
				\item \textbf{Gestión de Productos}: Se desarrollará una interfaz intuitiva de gestión de productos que permitirá a los administradores realizar operaciones CRUD (Crear, Leer, Actualizar, Eliminar) sobre los productos ofrecidos. Cada producto contará con información detallada, como nombre, descripción, especificaciones técnicas, precio y disponibilidad, mejorando la experiencia de compra para los clientes.
				\item \textbf{Gestión de Servicios}: El sistema facilitará la definición y modificación de servicios ofrecidos por \textbf{ELECTROSOL}, como mantenimiento y reparación. Los clientes podrán buscar, comparar y programar estos servicios en línea, proporcionando una plataforma flexible y accesible para la gestión de servicios.
				\item \textbf{Carrito de Compras y Pago}: Se integrará un carrito de compras dinámico con funcionalidades para agregar y modificar selecciones, junto con un proceso de checkout que incluirá integración con sistemas de pago en línea seguros, soportando múltiples métodos de pago para una transacción fluida y confiable.
				\item \textbf{Feedback de Usuarios y Soporte}: Se implementarán mecanismos de feedback como valoraciones y reseñas, así como un sistema de soporte al cliente a través de chat en vivo y/o tickets, mejorando la interacción con los usuarios y su satisfacción general con el servicio.
				\item \textbf{Personalización y Recomendaciones}: A través del análisis del historial de compras y búsquedas de los usuarios, el sistema ofrecerá recomendaciones personalizadas, mejorando la experiencia de compra al alinearla más estrechamente con las preferencias y necesidades de los usuarios.
				\item \textbf{Marketing y Promociones}: El sistema incluirá herramientas para la gestión de promociones y descuentos, así como integración con plataformas de marketing por correo electrónico para ejecutar campañas dirigidas, fortaleciendo las estrategias de marketing y ventas de \textbf{ELECTROSOL}.
			\end{itemize}
		
		\subsection{Requisitos No Funcionales}
		
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Seguridad}: Se aplicarán medidas de seguridad avanzadas para proteger los datos de los usuarios y las transacciones, cumpliendo con normativas locales e internacionales sobre privacidad y protección de datos, garantizando un entorno seguro para los usuarios y la empresa.
				\item \textbf{Usabilidad}: El diseño del sistema será responsivo, asegurando una experiencia óptima en diferentes dispositivos y plataformas. Las interfaces serán intuitivas, facilitando la navegación y realización de operaciones en el sitio.
				\item \textbf{Rendimiento y Escalabilidad}: Se optimizarán los tiempos de carga para todas las páginas y funcionalidades del sitio. Además, el sistema será escalable, capaz de soportar un crecimiento en el número de usuarios y transacciones sin degradar el rendimiento.
				\item \textbf{Integraciones}: El sistema se diseñará para integrarse fácilmente con sistemas de pago en línea y, en fases futuras, con sistemas de inventario y CRM, facilitando una expansión del conjunto de funcionalidades y mejorando la eficiencia operativa.
			\end{itemize}
		
		Este enfoque en los requisitos tanto funcionales como no funcionales asegura que el sistema e-commerce para \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} será robusto, seguro, y capaz de satisfacer las necesidades actuales y futuras de la empresa y sus clientes, marcando un paso importante hacia la transformación digital y el crecimiento sostenido de \textbf{ELECTROSOL} en el mercado competitivo.
	
	\section{Usuarios del Sistema}
	
		El diseño y funcionalidad del sistema e-commerce para \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} están enfocados en satisfacer las necesidades de tres grupos principales de usuarios: clientes, administradores y técnicos. Cada grupo tiene requisitos y expectativas únicos que el sistema debe cumplir para asegurar una experiencia de usuario óptima y operaciones de negocio eficientes.
			
		\subsection{Perfiles de Usuarios}
			
			\textbf{Clientes}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Descripción}: Usuarios finales que buscan adquirir productos o contratar servicios de mantenimiento y reparación de motores industriales y semi industriales.
				\item \textbf{Necesidades y Expectativas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item Interfaz intuitiva y proceso de compra simplificado.
					\item Acceso a información detallada de productos y servicios.
					\item Opciones de búsqueda y filtrado eficientes.
					\item Sistema seguro de registro y autenticación.
					\item Múltiples opciones de pago y proceso de checkout seguro.
					\item Recomendaciones personalizadas y promociones.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Administradores}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Descripción}: Responsables de la gestión del catálogo de productos, definición de servicios, procesamiento de pedidos, gestión de usuarios y análisis de datos para la toma de decisiones.
				\item \textbf{Necesidades y Expectativas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item Herramientas completas para la gestión de productos y servicios.
					\item Capacidad para agregar, modificar y eliminar productos y servicios fácilmente.
					\item Acceso a reportes y analíticas para monitorear ventas, rendimiento de productos y satisfacción del cliente.
					\item Gestión de cuentas de usuario y control de acceso.
					\item Herramientas para la creación y gestión de promociones y descuentos.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Técnicos}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Descripción}: Especialistas que llevan a cabo servicios de mantenimiento y reparación, así como la gestión de citas con clientes.
				\item \textbf{Necesidades y Expectativas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item Interfaz para visualizar y gestionar citas programadas.
					\item Acceso a información detallada del servicio requerido y datos del cliente.
					\item Herramientas para actualizar el estado de los servicios y comunicarse con los clientes.
					\item Capacidad para acceder a historiales de servicio y recomendaciones de mantenimiento.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
		\subsection{Necesidades y Expectativas Generales}
			
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Seguridad y Privacidad}: Todos los usuarios demandan un sistema seguro que proteja su información personal y financiera.
				\item \textbf{Usabilidad}: Una interfaz de usuario limpia, intuitiva y accesible desde diversos dispositivos es fundamental para la satisfacción del usuario.
				\item \textbf{Rendimiento}: Expectativas de tiempos de carga rápidos y transacciones sin interrupciones.
				\item \textbf{Soporte}: Acceso fácil a soporte al cliente a través de chat en vivo, sistema de tickets o información de contacto directo.
			\end{itemize}
			
		La comprensión profunda de estos perfiles y sus requisitos específicos es crucial para el diseño e implementación de un sistema e-commerce que no solo cumpla sino que supere las expectativas de los usuarios, fomentando así la lealtad del cliente e impulsando el crecimiento de \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} en el mercado competitivo. Este enfoque centrado en el usuario garantiza que el sistema sea relevante, eficaz y valioso para todos los involucrados.
	
	\section{Modelo de Proceso de Desarrollo de Software}
	
		\subsection{Revisión de Modelos de Proceso}
		
			\textbf{Modelo en Cascada}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Ventajas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item \textbf{Simplicidad}: Es fácil de entender y seguir, lo que lo hace ideal para proyectos pequeños o donde los requisitos son muy claros desde el inicio.
					\item \textbf{Estructurado}: Cada fase tiene entregables específicos, lo que facilita la planificación y la gestión.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Desventajas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item \textbf{Rigidez}: No permite volver atrás fácilmente una vez que una fase se ha completado.
					\item \textbf{Riesgo y Incertidumbre}: Puede ser costoso si los requisitos cambian, ya que puede requerir volver a empezar desde cero.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Modelo Ágil}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Ventajas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item \textbf{Flexibilidad}: Capacidad para adaptarse a cambios en los requisitos incluso en etapas tardías del desarrollo.
					\item \textbf{Entrega Continua}: Permite lanzamientos iterativos y rápidos de versiones funcionales del software, proporcionando valor temprano.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Desventajas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item \textbf{Menos Predecible}: La flexibilidad puede complicar la planificación a largo plazo y la estimación de costos.
					\item \textbf{Requiere Compromiso}: Necesita una colaboración constante con el cliente y un equipo bien coordinado.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Modelo V}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Ventajas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item \textbf{Énfasis en Pruebas}: Garantiza la calidad del software desde el inicio al integrar las pruebas en cada fase del desarrollo.
					\item \textbf{Claro y Estructurado}: Similar al modelo en cascada pero con una mayor atención en la validación y verificación.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Desventajas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item \textbf{Rigidez}: Al igual que el modelo en cascada, es rígido y no se adapta bien a los cambios de requisitos.
					\item \textbf{Tardío Feedback del Cliente}: El cliente ve el producto solo al final del ciclo de vida, lo que puede resultar en desajustes con las expectativas.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Desarrollo Basado en Prototipos}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Ventajas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item \textbf{Feedback Temprano}: Permite recoger feedback del usuario final desde las primeras etapas del desarrollo.
					\item \textbf{Reducción de Riesgos}: Ayuda a identificar requisitos no contemplados y a hacer ajustes antes del desarrollo final.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Desventajas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item \textbf{Costo Adicional}: Desarrollar prototipos puede requerir tiempo y recursos adicionales.
					\item \textbf{Falsa Sensación de Completitud}: Los stakeholders pueden no entender que el prototipo no es el producto final.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Modelo Espiral}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Ventajas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item \textbf{Gestión de Riesgos}: Permite una identificación y mitigación temprana de riesgos.
					\item \textbf{Adaptable a Cambios}: Facilita la incorporación de cambios en cualquier etapa del desarrollo.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Desventajas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item \textbf{Complejidad}: Puede ser difícil de implementar para equipos pequeños o proyectos con presupuestos limitados.
					\item \textbf{Requiere Expertise en Gestión de Riesgos}: Necesita un análisis de riesgos continuo y experticia en el tema.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Modelo Incremental}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Ventajas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item \textbf{Flexibilidad}: Permite cambios en el software incluso después de que se han desarrollado partes del proyecto.
					\item \textbf{Entregas Funcionales Tempranas}: Proporciona funcionalidad en fases tempranas, aumentando la satisfacción del cliente.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Desventajas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item \textbf{Planificación Compleja}: Requiere una planificación detallada para asegurar la cohesión entre incrementos.
					\item \textbf{Posibles Redundancias}: Cada incremento puede requerir revisar y modificar el trabajo anterior para integrar nuevas piezas.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			Estos modelos representan diferentes enfoques para abordar el desarrollo de software, cada uno con sus fortalezas y debilidades. La elección de un modelo sobre otro depende de las características específicas del proyecto, incluyendo tamaño, complejidad, requisitos de clientes, y restricciones de tiempo y presupuesto.
		
		\subsection{Elección y Justificación del Modelo de Proceso Seleccionado}
		
			\textbf{Modelo de Proceso Seleccionado: Modelo Ágil}
			
			La naturaleza de la industria de \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL}, la escala de su proyecto e-commerce y el entorno de mercado en constante cambio demandan un enfoque de desarrollo de software que priorice la adaptabilidad, la colaboración continua y la entrega rápida de valor. Estas necesidades apuntan inequívocamente hacia la adopción del Modelo Ágil de desarrollo de software.
			
			\textbf{Razones de la Elección:}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Adaptabilidad a Cambios}: El Modelo Ágil permite ajustes rápidos en el proyecto para adaptarse a cambios en los requisitos del mercado o en las necesidades del cliente, crucial para ELECTROSOL al ingresar al espacio e-commerce.
				\item \textbf{Entrega Continua de Valor}: A través de iteraciones cortas y entregas incrementales, podemos ofrecer funcionalidades clave a los usuarios finales de manera más rápida, permitiendo recoger feedback temprano y realizar ajustes necesarios.
				\item \textbf{Colaboración y Comunicación Mejoradas}: La estrecha colaboración entre el equipo de desarrollo y los stakeholders, incluyendo feedback continuo, asegura que el producto final esté alineado con las expectativas del cliente y las necesidades del negocio.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Ventajas de esta Elección:}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Riesgo Reducido}: Al dividir el proyecto en ciclos de desarrollo más cortos, se identifican y resuelven problemas rápidamente, reduciendo el riesgo de desviaciones significativas en el presupuesto y el calendario.
				\item \textbf{Mejora de la Calidad del Producto}: La integración continua y las pruebas frecuentes mejoran la calidad del software, reduciendo los errores y aumentando la satisfacción del cliente.
				\item \textbf{Flexibilidad y Competitividad Mejoradas}: La capacidad de adaptarse y ajustar el producto rápidamente permite a ELECTROSOL responder de manera efectiva a las oportunidades y desafíos del mercado.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Riesgos y Acciones para Mitigar Dichos Riesgos:}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Gestión del Alcance}: El modelo ágil puede llevar a un "alcance creciente" si no se gestiona adecuadamente. \textbf{Mitigación}: Establecer prioridades claras para las características y mantener una comunicación constante con los stakeholders para gestionar las expectativas.
				\item \textbf{Dependencia del Equipo}: El éxito del modelo ágil depende en gran medida de la comunicación y colaboración del equipo. \textbf{Mitigación}: Fomentar una cultura de equipo fuerte y proporcionar formación y herramientas para facilitar la colaboración.
				\item \textbf{Comprensión y Compromiso del Cliente}: La participación activa del cliente es crucial, lo que puede ser un desafío si no están familiarizados con el enfoque ágil. \textbf{Mitigación}: Educación y orientación continua del cliente sobre el proceso ágil y su papel dentro del mismo.
			\end{itemize}
			
			La elección del Modelo Ágil para el desarrollo del sistema e-commerce de \textbf{ELECTROSOL INGENIERÍA INDUSTRIAL} se basa en una evaluación estratégica de sus necesidades, objetivos y el entorno operativo. Esta elección se alinea con la visión de proporcionar un sistema adaptable, orientado al cliente y de alta calidad que soporte el crecimiento y la innovación de ELECTROSOL en el mercado digital.
			
		\subsection{Justificación de cada uno de los Modelos de Procesos no Seleccionados}
		
			\textbf{Modelo en Cascada}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Justificación de No Selección}: El modelo en cascada es inherentemente rígido, lo que lo hace menos adecuado para un proyecto e-commerce en el que los requisitos pueden cambiar durante el desarrollo debido a la evolución del mercado o del entendimiento del proyecto. Su enfoque secuencial limita la flexibilidad y retrasa la obtención de feedback hasta etapas finales, incrementando el riesgo de desalineación con las necesidades del cliente.
				\item \textbf{Razones Específicas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item La imposibilidad de adaptarse rápidamente a cambios.
					\item La demora en la entrega de cualquier funcionalidad hasta el final del ciclo de vida.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Modelo V}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Justificación de No Selección}: Aunque el Modelo V enfatiza la verificación y validación, compartiendo la estructura secuencial del modelo en cascada, su enfoque sigue siendo poco flexible para ajustarse a cambios una vez iniciada la implementación. No facilita iteraciones rápidas ni adaptaciones basadas en el feedback continuo del usuario, esenciales para el desarrollo de un sistema e-commerce dinámico y centrado en el usuario.
				\item \textbf{Razones Específicas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item Falta de adaptabilidad ante cambios en los requisitos o el mercado.
					\item Retroalimentación tardía del usuario, lo que podría llevar a retrasos significativos si es necesario reajustar el enfoque.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Desarrollo Basado en Prototipos}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Justificación de No Selección}: Aunque el desarrollo basado en prototipos es excelente para explorar ideas y recoger feedback temprano, corre el riesgo de centrarse demasiado en la exploración inicial sin un camino claro hacia la implementación final. Puede conducir a expectativas poco realistas o a un esfuerzo excesivo en ajustar los prototipos en lugar de avanzar hacia la producción.
				\item \textbf{Razones Específicas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item Posibilidad de no llegar a una implementación final sólida y escalable.
					\item Riesgo de desviación del enfoque debido a la iteración constante sobre prototipos.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Modelo Espiral}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Justificación de No Selección}: Aunque el modelo espiral es altamente efectivo en la gestión de riesgos, su complejidad y necesidad de experiencia en evaluación de riesgos lo hacen menos viable para equipos pequeños o proyectos con limitaciones presupuestarias. Su estructura, que integra elementos tanto de modelos iterativos como secuenciales, puede resultar excesivamente compleja para las necesidades actuales de ELECTROSOL.
				\item \textbf{Razones Específicas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item Complejidad en la gestión y necesidad de expertise específica en evaluación y mitigación de riesgos.
					\item Posibles incrementos en costos y tiempos debido a la naturaleza iterativa de evaluación de riesgos.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Modelo Incremental}
			\begin{itemize}[noitemsep]
				\item \textbf{Justificación de No Selección}: Aunque el modelo incremental permite entregas funcionales a lo largo del proyecto, y podría ser considerado adecuado para algunos aspectos del desarrollo e-commerce, la elección del modelo ágil sobre el incremental se debe a la preferencia por un enfoque que promueva una adaptabilidad y retroalimentación más fluida y continua, características centrales del ágil. El modelo incremental, mientras permite cierta flexibilidad, puede no facilitar la misma interacción continua y adaptación ágil a cambios que es crítica para el proyecto e-commerce de ELECTROSOL.
				\item \textbf{Razones Específicas}:
				\begin{itemize}[noitemsep]
					\item Menor interacción y adaptabilidad continua comparado con el ágil.
					\item Potencial para el desarrollo aislado de módulos que pueden requerir reajustes significativos para integrarse de manera cohesiva.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		
	Cada uno de estos modelos ofrece ventajas para contextos específicos de desarrollo de software. Sin embargo, considerando la naturaleza del proyecto de ELECTROSOL, el entorno de mercado cambiante, y la necesidad de involucrar continuamente al cliente en el proceso de desarrollo, el Modelo Ágil se destaca como la elección más adecuada para alcanzar los objetivos del proyecto.
	
\end{document}